Kaarli walla mees Hans Saksniit tulli ette ja kaebas, ta olla Hendrik Saksniitu käest 500 rubla saada olnud, mööda läinud kewadel aga olnud kaebaja Hendrik Saksniitu käest Wirrite Nr 18 talu ära ostnud, selle maha rääkimisega, et need nimetud 500 rubla, mis kaebajal kaebatu käest saada olli sel wiisil said kaebaja heaks ära rehkentud, nagu oleks kaebaja juba 500 rubla Wirrite talu    ostmise kapitali mõisale wähentanud. Hendrik Saksniit aga salgada muist sest summast ärra. tunnistajaks andis kaebaja üles Johann Türk Kaarlist ja Hendrik Sirkel Õisust.
Hendrik Saksniit wastas kaebduse peale, ta ei olla mitte 500 waid 450 rubla Hans Saksniitul wõlgu, ja ei ole sest summast mööda läinud kewadel talu müümise juures midagid talu ostmise kapitali wähendamiseks ära rehkentanud saanud, waid wõlgneda kaebatu praegu nimetud 450 rubla Hans Saksniitul, mis kaebatu  ka enne ei maksa kui Hans Saksniit need 400 rubla talu müümise õiguse alt eeskontrahti põhjusel kaebatul on wälja maksnud. tunnistajaks andis kaebatu üles Märt Ilus ja Andres Saksniit kes teadwa, et ta mitte  500 waid 450 Hans Saksniitul wõlgneda.
Hendrik Sirkel Õisust, tunnistas ta olla Wirrite talu müümise juures olnud ja kuulnud kui Hendrik Saksniit seda tõeks tunnistanud, et ta 500 rubla Hans Saksniitule wõlgneda. Ka kontrahi juures olla maha tehtud saanud, et need nimetud 500 rubla Wirrite talu ostmise kapitali wähentamiseks ära rehkentud jäiwad Hans Saksniitu heaks sel wiisil, nagu oleks Hans Saksniit seed 500 rubla talu ostmise kapitali wähentanust mõisale ära maksnud omast käest.
Johann Türk tunnistas niisama, kui Hendrik Sirkel.
Märt Ilus tunnistas, ta ei teada muud, kui et Hans Saksniit 300 rubla 1869 aastal Hendrik Saksniitole lainanud.
Andres Saksniit (Hendrik Saksniitu wend) tunnistas, ta ei teada muud, kui et 150 rubla Hans Saksniit Hendrik Saksniitul laenanud.
Kui nüüd kohtu käiatel midagi ennam ette tua ei olnud, siis ühendasid kohtu liikmed endid selle
Otsusele: et tunnistajate wälja ütlemiste põhjusel selgeks tehtud, et Hendrik Saksniit 500 rubla Hans Saksniitul wõlgneda ja sedda summa Wirite talu müümise juures Hans Saksniitule, wiimse heaks sel wiisil on ära rehkentanud, nagu oleks Hans Saksniit mõisale juba ära makstud talu ostmise kapitali wahentamise summa 500 rubla omast käest maksnud, siis jääb se Hendrik Saksniitust Wirrite talu eest mõisale sisse maksetud 500 rubla Hans Saksniitu heaks ja on seega tema nõudmine Hendrik Saksniitu wastu tasa.
Otsus sai säduslikul kombel kohtu käiatel kuulutud ja tunnistas Hendrik Saksniit selega mitte rahule jääda.
Jaak Raegson [allkiri]
Jaan Mõrd XXX
Petter Leppik [allkiri]
